\chapter{软件设计}

本章基于“Linux视觉端+云台主控+底盘主控”的分布式实现方案，围绕“感知-决策-执行”闭环，说明系统软件架构、跨节点协同流程、控制算法、通信协议与异常处理机制。相较于单机式流程描述，本章强调多控制器协同下的可复现实装路径，即各功能模块在Linux与MCU异构平台上的职责边界与交互方式。

\section{软件总体架构与流程}

\subsection{程序分层与任务划分}

本课题软件采用分布式分层架构，系统由三个相互独立但协同工作的计算节点组成：

（1）\textbf{Linux视觉节点}：负责目标检测/识别、目标状态管理与视觉数据封装输出；

（2）\textbf{云台主控节点（STM32）}：负责IMU融合、双轴伺服控制、瞄准解算与云台执行闭环；

（3）\textbf{底盘主控节点（独立单片机）}：负责路径循迹、速度闭环、转向计数与圈次任务执行。

在此基础上，按功能可划分为以下五层：

（1）\textbf{设备驱动层}：完成RS485电机通信、IMU数据解码与串口接收，核心模块包括\texttt{drv\_ms4010}、\texttt{hipnuc\_dec}和\texttt{usart\_dataparsing}。

（2）\textbf{运动控制层}：由\texttt{laser\_gimbal}实现双轴角度控制、速度控制、坐标指向、回零与限位管理。

（3）\textbf{视觉追踪层}：Linux侧完成目标检测与状态跟踪，云台侧\texttt{laser\_gimbal\_vision\_tracker}完成像素误差闭环、目标状态机与自动搜索逻辑。

（4）\textbf{系统集成层}：在\texttt{main.c}、\texttt{laser\_gimbal\_test.c}和\texttt{laser\_gimbal\_vision\_test.c}中完成云台侧模块初始化与运行控制，同时通过串口/总线协议与Linux视觉端、底盘主控端进行数据协同。

（5）\textbf{调试交互层}：通过MSH命令导出接口实现在线调参与功能验证，支撑不同场景下的快速迭代。

这种“节点解耦+功能分层”的方式，将视觉计算负载、姿态控制任务和底盘实时控制任务分散到各自最适合的平台上，既降低单节点计算压力，也提升了系统可扩展性与工程可维护性。

\subsection{软件主流程图}

分布式系统主流程遵循“节点自检-链路建立-闭环协同”的启动顺序：

（1）\textbf{底盘节点启动}：完成电机、编码器、灰度传感器初始化，进入待命模式；

（2）\textbf{云台节点启动}：初始化GPIO与基础外设，调用\texttt{laser\_gimbal\_system\_init}完成电机管理器建立、电机扫描、云台参数绑定、电机使能与回零；

（3）\textbf{视觉节点启动}：Linux侧加载视觉模型与目标管理模块，建立与云台主控的数据通道并开始输出目标信息；

（4）\textbf{闭环协同运行}：云台节点持续接收视觉目标输入与IMU状态量，计算双轴控制量并执行瞄准；底盘节点独立执行循迹与速度闭环，同时按任务状态与上层指令完成机动。

该流程体现了“分布式职责清晰、局部闭环自治、跨节点协议协同”的工程原则：即使某一节点短时降级，其他节点仍可维持各自最小功能闭环，从而提升系统鲁棒性并降低联调复杂度。

\section{IMU数据处理程序}

\subsection{数据采集与滤波}

系统通过\texttt{hipnuc\_dec}模块对HiPNUC协议进行字节流解码，先执行帧同步与CRC校验，再按数据包类型提取角速度、姿态角与加速度。数据解析成功后，角速度\(\omega\)与姿态角\(\theta\)被发布到控制路径供补偿计算使用。

在实现层面，工程采用“协议解码+阈值抑噪”策略：对小幅波动进行死区处理，避免将传感噪声直接放大到执行端。

\subsection{姿态解算与角速度发布}

系统在追踪线程中读取IMU实时状态，并构建前馈补偿项。以偏航轴为例，控制输出可写为

$$
u_{yaw}=u_{pid}+k_v\cdot \omega_{yaw}+k_a\cdot \dot{\omega}_{yaw}+k_x\cdot a_x
$$

其中，\(u_{pid}\)为视觉误差闭环输出，\(\omega_{yaw}\)为角速度项，\(\dot{\omega}_{yaw}\)为角加速度近似项，\(a_x\)为加速度补偿项。该结构能够在平台突加速或抖动时提前修正执行量，降低纯视觉闭环的相位滞后影响。

\section{视觉识别与跟踪程序}

\subsection{目标初检测流程}

视觉输入由串口协议驱动，帧格式为\texttt{@data1,data2,data3,\#}，解析后映射为\((x_{pix}, y_{pix}, conf)\)。当置信度满足阈值条件时，追踪器状态由\texttt{SEARCHING}切换为\texttt{TRACKING}，并更新目标历史队列。

目标历史用于均值滤波，缓解单帧抖动带来的控制突变。

\subsection{模板匹配连续跟踪流程}

连续追踪阶段采用“像素误差-角度误差-PID输出”的闭环链路。通过相机分辨率和视场角参数，将图像平面偏差转换为角度偏差，再分别输入Yaw/Pitch控制器，最终调用\texttt{vision\_tracker\_apply\_control}下发给云台执行层。

当目标置信度持续低于阈值时，系统可转入自动搜索状态；当目标恢复后退出搜索并回到追踪状态，形成完整的“检测-丢失-重捕获”状态机闭环。

\section{双闭环控制程序设计}

\subsection{像素误差外环PID}

外环以图像中心偏差为输入，通过APID控制器计算期望角速度输出。其核心目标是：

（1）降低稳态指向误差；

（2）在目标横向快速移动时维持可接受的动态超调；

（3）与内层补偿项协同，避免高频振荡。

通过限制PID输出与偏差死区，工程在可达性与稳定性之间取得了折中。

\subsection{IMU角速度前馈内环}

内层以IMU角速度及其变化率作为前馈项直接叠加控制输出，对平台机动扰动进行快速抵消。与仅依赖视觉误差的策略相比，该方法对高动态工况更鲁棒，尤其在“目标仍在画面内但载体发生快速姿态变化”场景下，可显著减少跟踪偏差峰值。

此外，系统支持在线调节\texttt{vel\_kp}、\texttt{ang\_kp}、\texttt{acc\_kp}，便于在实车/实台架条件下快速完成增益整定。

\section{通信与上位机控制程序}

\subsection{USB-CDC通信协议}

工程通信分为两类：

（1）\textbf{执行链路通信}：MS4010电机通过RS485总线控制，底层完成命令打包、响应解析、校验和超时处理；

（2）\textbf{感知链路通信}：视觉前端通过串口发送目标像素数据，主控端解析后直接馈入追踪器。

其中，电机总线访问采用互斥锁串行化，避免多设备并发导致的帧冲突。

\subsection{Linux端控制界面与参数下发}

上位机可通过统一协议持续下发目标与参数，实现在线闭环调参与运行监控。尽管工程当前以嵌入式侧命令调试为主，但接口定义已具备扩展到Linux图形化参数面板的基础条件。

\section{系统主控程序设计与异常处理}

主控程序采用“初始化失败快速返回+运行期状态检查”的异常策略：

（1）初始化阶段：任一关键模块（电机管理器、电机发现、云台初始化、视觉追踪器初始化）失败即终止后续步骤并输出日志；

（2）运行阶段：通过状态机管理目标丢失、搜索、重捕获等过程，防止控制量无意义输出；

（3）并发保护：云台对象、追踪器对象与总线通信均设置互斥锁，降低资源竞争风险。

需要指出的是，部分代码中存在互斥保护被注释的情况，后续应统一临界区策略并补充高负载工况测试，以进一步提升系统稳定性。

\section{差速底盘工程的软件实现}

在本文分布式架构中，差速底盘控制被定义为与云台控制并行的独立子系统。为完善该子系统的软件实现，本文对参考目录下\texttt{WHEELTEC\_C07A\_IRF\_CAR}工程进行了代码级梳理。该工程围绕“红外感知-模式决策-差速执行”构建了可落地的循迹与定圈速运行闭环，可作为本系统底盘运动控制模块的直接实现依据。

\subsection{控制主循环与运行模式}

工程以定时中断作为核心控制时基，\texttt{Frequency=200}对应控制周期约\(5\,\mathrm{ms}\)。在中断中根据\texttt{Run\_Mode}执行不同控制分支：

（1）\textbf{停机模式}（\texttt{Run\_Mode=0}）：清零控制量并关闭驱动输出；

（2）\textbf{循迹模式}（\texttt{Run\_Mode=1}）：根据红外灰度结果生成\(Move\_X\)与\(Move\_Z\)；

（3）\textbf{转向模式}（\texttt{Run\_Mode=2}）：在路口阶段执行定向转弯，并在满足条件后回切循迹模式。

主循环（\texttt{empty.c}）负责传感器采样、归一化与状态触发，中断负责实时控制输出，这种“前台感知+中断闭环”的结构能够兼顾可读性和实时性。

\subsection{红外循迹与路口判别策略}

该工程使用8路灰度传感器，先通过\texttt{Get\_Normalize\_For\_User}得到归一化数据\texttt{Normal[8]}。随后通过两级判别实现路径跟踪：

（1）\textbf{偏差估计}：\texttt{gray\_count\_value()}采用加权法计算横向偏差，权重从左到右对称分布（负到正），可连续表征赛道中心偏移量；

（2）\textbf{路口检测}：\texttt{gray\_is\_turn()}按平均反射强度和前部传感器触发计数判断是否到达拐点/十字区域，并据此触发模式切换。

在循迹模式下，工程调用\texttt{IRDM\_line\_inspection()}将多种红外组合状态映射为转向指令，覆盖直行、小偏转、中偏转、大偏转及直角转等场景，从而提升复杂线路下的连续通过能力。

\subsection{固定圈速实现与圈数管理}

“固定圈速”在该工程中由“恒定前向速度+转弯计数”协同实现：

（1）\textbf{速度基准}：\texttt{fllow\_speed}作为循迹阶段前向速度基准，可通过按键在线增减；

（2）\textbf{转弯计数}：每次完成一次有效拐角后\texttt{turn\_number++}；

（3）\textbf{圈数终止}：当\texttt{turn\_number == round\_number*4}时判定完成设定圈数（默认按每圈4个关键转角计）。

该实现方式不依赖全局定位系统，工程代价低，适合教学与竞赛场景下的闭环里程/圈次任务。

\subsection{差速运动学与轮速闭环}

在执行层，系统先依据差速模型进行左右轮目标速度分解，再结合编码器反馈完成速度闭环控制。其核心关系可写为：

$$
v_L = v_x - \frac{L}{2}\,\omega,\qquad
v_R = v_x + \frac{L}{2}\,\omega
$$

其中，\(v_x\)为前向速度指令，\(\omega\)为角速度指令，\(L\)为轮距。工程中\texttt{Get\_Target\_Encoder()}负责该分解，\texttt{Incremental\_PI\_Left/Right()}完成增量式PI调节，\texttt{Set\_PWM()}输出电机PWM。轮速反馈由AB相编码器中断计数获得，实现“目标-测量-校正”的实时闭环。

\subsection{作为系统子模块的协同与可靠性优势}

在本课题中，底盘子系统与云台子系统通过接口协同，而非控制耦合。WHEELTEC工程的实现经验表明，将底盘控制链路独立设计可带来以下优势：

（1）\textbf{互不干扰}：底盘循迹与云台瞄准分别在各自控制器内闭环运行，避免因单侧任务波动造成另一侧控制性能下降；

（2）\textbf{独立运行}：底盘可在无云台参与或云台暂时降级时继续完成机动任务，云台也可在底盘速度变化时维持自身姿态控制闭环；

（3）\textbf{可靠性更高}：故障被限制在子系统内部，便于隔离、诊断与恢复，系统整体可用性优于单控制器集中式方案。

工程实现层面，“模式状态机+事件触发”与“运动学分解+编码器PI”共同构成底盘侧基础控制框架。后续联调中，本文以标准化接口将其接入视觉与云台链路，形成“底盘机动-目标感知-指向执行”的分布式协同闭环。

\section{本章小结}

本章结合主控云台工程与差速底盘工程，完成了分布式软件架构、初始化流程、视觉闭环控制、IMU前馈补偿、循迹与定圈速控制、通信机制及异常处理的系统化说明。通过将底盘作为独立子系统接入整体架构，系统实现了与云台控制互不干扰、可独立运行且可靠性更高的协同机制，为后续实验章节中的参数整定与性能评估提供了可追溯的软件依据。
