\chapter{引言}

\section{研究背景}

\subsection{应用背景}

近三十年来，随着无人化装备由``遥控式''走向``自主式''，在地面/空中移动平台上实现``看得见、瞄得准、打得狠''成为各军事大国武器系统升级的共同诉求。20世纪90年代美军首次在``猎人''无人机上试验光电瞄准，开创了``平台运动-目标静止''的瞄准范式；2010年后，北约将``视觉伺服+惯性稳定''写入无人战车火控规范，使移动平台对固定目标的``动-静''打击模式进入工程实用阶段。

\subsection{技术背景}

国内起步虽晚，但2015年``××型车载光电转台''列装，标志着我国已突破小型化陀螺稳定与图像跟踪关键技术。在``千元级成本、5 W功耗、500 g重量''三重约束下，轻量化设计已成为国内移动平台瞄准系统的发展方向，为本科层次的``低成本、智能化''研究提供了历史契机。

\section{研究目的及意义}

\subsection{研究目的}

本课题设计并实现基于移动平台的固定目标识别及瞄准系统，采用``纯视觉+IMU''紧耦合的轻量化方案，在满足成本约束的前提下，实现以下具体目标：

\begin{enumerate}
\item 构建硬件平台与通信基础：搭建以STM32H7为核心的小型化云台系统，集成USB摄像头与六轴IMU，实现云台的实时远程控制；
\item 实现环境感知与角速度采集：完成高频（≥100 Hz）运动基座状态信息采集与处理；
\item 完成视觉跟踪与像素闭环：实现25 FPS连续跟踪，瞄准线稳态误差控制在0.8 mrad以内；
\item 集成IMU前馈与振动抑制：在像素闭环基础上引入IMU补偿，对10\textasciitilde{}200 Hz频段进行实时补偿。
\end{enumerate}

\subsection{研究意义}

该研究在学术上填补了国内轻量化动基座瞄准方案的空白，在应用上为无人系统提供可复现、低成本的技术参考。通过树立``纯视觉+低成本''的设计范例，为未来接入激光雷达或事件相机提供硬件与算法接口。

\section{研究现状及设计思路}

\subsection{国外研究现状}

国外在移动平台对固定目标识别与瞄准领域起步早、投入大，普遍走``高精度、高成本、重平台''路线。以美国卡内基梅隆大学2022年公开实验为例，其无人地面车辆在128线激光雷达、工业级可见光相机与光纤陀螺三位一体配置下，通过Transformer检测头实现30 Hz实时识别，像素误差控制在2 pix以内，但整机成本超过2万美元，功耗45 W，对本科教学层面的``低成本、易复现''需求极不友好。德国弗劳恩霍夫协会则进一步把FPGA+GPU异构计算引入瞄准闭环，将定位误差压缩到1 cm量级，然而系统重量达到6 kg，仍需24 V、10 A供电，难以在微型无人车上部署。总体而言，国外研究强调``多传感器融合+大算力''，在精度指标上遥遥领先。

\subsection{国内研究现状}

国内研究受成本约束，普遍采用``纯视觉+惯导''的轻量化思路。南京航空航天大学2013年的硕士论文率先在320×240分辨率下用HOG+SVM实现车载固定目标识别，单发命中精度0.8 mil，但未解决``边走边打''带来的振动零偏问题。齐鲁工业大学2021年的学位论文把Faster R-CNN压缩为MobileNet骨干网络，在STM32+OpenMV架构上跑出20 FPS，mAP达到72\%，然而遮挡或强光突变时丢失率仍高达6\textasciitilde{}8\%。电子科技大学2022年的一项嵌入式视觉研究指出，即便采用轻量化CNN，在640×480输入下也会占满嵌入式GPU 80\%算力，导致瞄准延迟超过100 ms。

\subsection{存在的主要问题}

综合国内外研究现状，当前存在的主要问题包括：

\begin{enumerate}
\item 国外方案在成本、体积和功耗方面存在极端不平衡，不适用于轻量化应用；
\item 国内轻量化方案在振动抑制、实时性与鲁棒性上与国外存在1\textasciitilde{}2年的工程化差距；
\item ``像素-角速度''一体化设计尚处萌芽阶段，``纯视觉+IMU''紧耦合的轻量化方案缺乏系统研究；
\item 移动平台动态运动对瞄准精度的影响补偿不足，需要建立双闭环控制架构。
\end{enumerate}

\subsection{本文的设计思路}

基于上述问题分析，本文提出以下设计思路：

\begin{enumerate}
\item \textbf{架构选择}：采用``纯视觉+IMU''紧耦合方案，放弃激光雷达等昂贵传感器，在``千元级成本、5 W功耗''约束下实现可接受的精度；
\item \textbf{特征算法}：采用HOG、ORB等传统特征和模板匹配，无需GPU即可在嵌入式平台运行，确保>25 FPS帧率；
\item \textbf{控制架构}：建立``像素误差外环+角速度前馈内环''的双闭环结构，利用IMU数据预估图像偏移，压缩平台机动误差>30\%；
\item \textbf{时间同步}：在硬件层确保图像和IMU数据时间戳同步，为紧耦合奠定基础。
\end{enumerate}

这一设计思路在保证工程可复现性的同时，为未来的技术升级预留接口。

\section{发展趋势}

国内移动平台瞄准系统正从``多传感器融合''转向``视觉-IMU''紧耦合的轻量化路线。硬件层面，国产微控制器主频已突破480 MHz，内置FPU与DSP指令集，为``视觉跟踪+IMU前馈''同频运行提供算力基础。算法层面，传统HOG、ORB等特征无需GPU即可跑出高帧率，与IMU采样频率接近，便于时间戳对齐。控制层面，``像素误差外环、角速度前馈内环''的双闭环架构技术已趋成熟，可将平台机动引起的瞄准线误差压缩30\%以上。

综上所述，``纯视觉+IMU''紧耦合已成为低成本动基座瞄准的显著趋势，为本科毕业设计提供了可落地、可复现的技术窗口。

\section{主要内容和论文组织}

本论文针对移动平台的固定目标识别及瞄准问题设计并实现一套低成本系统。全文共分为6章，主要内容和章节安排如下：

\textbf{第1章（引言）}介绍课题的研究背景、应用意义、国内外研究现状、存在的问题、设计思路及发展趋势，阐明本课题研究的必要性和可行性。

\textbf{第2章（总体系统设计）}阐述硬件平台与通信架构的总体设计方案，包括STM32H7微控制器系统搭建、USB-CDC通信实现、云台驱动设计等，阐明系统的工作原理与框图。

\textbf{第3章（器件选择与介绍）}详述各关键器件的选型要求与原理，包括微控制器STM32H7、USB摄像头、六轴IMU传感器等关键器件的功能与特性。

\textbf{第4章（硬件详细设计）}阐述硬件各模块的详细设计方案，包括单片机控制部分、IMU数据采集部分、摄像头图像采集部分、云台驱动控制部分等，并给出关键电路设计。

\textbf{第5章（软件设计与实现）}详述软件系统的设计流程与实现细节，包括IMU角速度采集与处理、视觉特征提取与跟踪、像素闭环控制、IMU前馈补偿等关键算法的软件实现。

\textbf{第6章（系统测试与分析）}对系统进行全面测试，包括各功能模块的单独验证和整体系统性能测试，分析系统的精度指标、实时性能、鲁棒性等，验证设计的可行性。

\noindent\textbf{结论与展望}对本课题的研究工作进行总结，指出后续可能的研究方向和技术改进空间。


